**万毅**，原名**万允和**，字**頃波**，[满族](../Page/满族.md "wikilink")，[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[金县](../Page/金州区.md "wikilink")（今[大连市](../Page/大连市.md "wikilink")[金州區](../Page/金州區.md "wikilink")）人。[中国人民解放军中将](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")。

[东北陆军讲武堂第九期毕业](../Page/东北陆军讲武堂.md "wikilink")，曾任任[东北军少校营长](../Page/东北军.md "wikilink")、中校副团长、第109师627团团长，参加[西安事变](../Page/西安事变.md "wikilink")。[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，先后任东北军团长、旅长。1942年任新111师代师长，1944年任[八路军滨海军区副司令员兼滨海支队支队长](../Page/八路军.md "wikilink")。[第二次国共内战期间](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，担任东北民主联军第一纵队司令员、政治委员、[东北野战军第五纵队司令员](../Page/东北野战军.md "wikilink")，[中国人民解放军第四十二军军长](../Page/中国人民解放军陆军第七十四集团军.md "wikilink")、[第四野战军特种兵司令员等职](../Page/第四野战军.md "wikilink")。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，任炮兵第一副司令员，[第二机械工业部副部长](../Page/中华人民共和国第二机械工业部_\(1954–1958\).md "wikilink")，[解放军总参谋部装备计划部部长](../Page/解放军总参谋部.md "wikilink")，[中国人民解放军国防科学技术委员会副主任](../Page/中国人民解放军国防科学技术委员会.md "wikilink")，[总后勤部顾问等职](../Page/总后勤部.md "wikilink")。

## 生平

### 早期投身东北军

万毅生于一个农民家庭。因家庭田地被日本人以修公路为由占据，1914年随父母移居[金州县城](../Page/金州.md "wikilink")，先后入金州公学堂、私塾读书3年。早年曾在[大连一家钱庄当童工](../Page/大连.md "wikilink")，后在[奉天省财政厅征榷科当雇员](../Page/奉天省.md "wikilink")。1925年3月，考入[东北军军士教导队第四期步兵科学习](../Page/东北军军士教导队.md "wikilink")。半年后毕业，经同学介绍，到[天津的东北陆军第一](../Page/天津.md "wikilink")、第三联军司令部副官处文书股当上士，不久调任少尉、中尉兵站员。1926年春，万毅通过考试被录用在第三、第四方面军（司令[张学良](../Page/张学良.md "wikilink")）副官处任少尉副官。他先后任中尉、上尉、少校副官、少校军械官等职。

[Wan_Yi_in_1930.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wan_Yi_in_1930.jpg "fig:Wan_Yi_in_1930.jpg")
1928年年底，经过[黄显声点拨](../Page/黄显声.md "wikilink")，万毅考入[东北陆军讲武堂第九期学习](../Page/东北陆军讲武堂.md "wikilink")。1930年6月，万毅在东北陆军讲武堂以名列该期学员考核第一的优异成绩毕业，并获张学良奖给的怀表一块、指挥刀一把。随后被分配到东北陆军第二十旅担任少校团附，加入[中国国民党](../Page/中国国民党.md "wikilink")\[1\]。1930年11月，张学良就任陆海空军副总司令，万毅随同去南京，任张学良临时副官处的副官。此后，改任张学良卫队统带部步兵总队第三队一营少校营长。[九一八事变后](../Page/九一八事变.md "wikilink")，随部队撤入关内。1933年，改任东北军105师二旅四团营长。

1934年，随军到鄂豫皖地区围剿中国工农红军，担任三旅七团中校团附。1935年8月，到陕甘地区被任命为驻骑兵第三十五师联络参谋。在此期间，万毅结识中共组织派赴东北军进行统战工作的[刘澜波等人](../Page/刘澜波.md "wikilink")，开始同情中共革命主张。1936年1月起，任东北军第109师第627团中校团长，是当时东北军最年轻的团长。同年加入抗日同志会，11月任第627团的抗日青年团荣誉团长，支持和掩护中共党员在该团秘密开展工作。[西安事变中](../Page/西安事变.md "wikilink")，万毅率部向[渭南前线开进](../Page/渭南.md "wikilink")，准备抵御国民政府进攻西安的军队。1937年2月，被军长[缪澄流怀疑为共产党员而被关押](../Page/缪澄流.md "wikilink")。

### 参加抗日战争

1937年10月获释后，任东北军第五十七军第112师第672团上校团长，投身[江阴要塞保卫战](../Page/江阴要塞.md "wikilink")\[2\]。12月，参加南京保卫战，全团战没，只身幸免。1938年1月，任第112师第334旅第667团上校团长。春节过后，经刘澜波介绍，[张文海](../Page/张文海.md "wikilink")、[谷牧奉中共中央长江局委派](../Page/谷牧.md "wikilink")，考察发展万毅入党问题。同年3月，经张谷二人介绍，万毅被吸收为中国共产党特别党员\[3\]。之后，随部队进驻[连云港地区](../Page/连云港.md "wikilink")。从5月至7月，率部在孙家山进行了阵地防御和反突击战。并与第672团一起进行了大桅尖战斗。两次战斗击退了日军的进攻，给日军以极大打击，保卫了连云港\[4\]。同年10月中旬，又转战苏皖地区，袭击了[合肥机场](../Page/合肥.md "wikilink")。12月，率部夜袭[宿迁城](../Page/宿迁.md "wikilink")\[5\]。

[Wan_Yi_in_1940.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wan_Yi_in_1940.jpg "fig:Wan_Yi_in_1940.jpg")
1939年3月，万毅随五十七军抵达鲁南，开展对日游击战争。1940年春，担任第111师333旅代旅长。同年夏，因[李亚藩](../Page/李亚藩.md "wikilink")（原为缪澂流的副官长，后任日本支持的兴亚建国军鲁苏地区总司令）勾引，333旅666团1营2连连长[王明德](../Page/王明德.md "wikilink")、机枪连连长[郝继贤率领两个连投向](../Page/郝继贤.md "wikilink")[赣榆县](../Page/赣榆县.md "wikilink")[桃林镇的伪军](../Page/桃林镇.md "wikilink")。缪澂流乃同第57军副军长[朴炳珊决定和日军讲和](../Page/朴炳珊.md "wikilink")，通过与日军[鹫津师团谈判](../Page/鹫津师团.md "wikilink")，达成了互不侵犯、共同防共密约。万毅和师长[常恩多闻讯](../Page/常恩多.md "wikilink")，于同年9月22日率部发动“九二二锄奸”，扣押了副军长朴炳珊以下全体人员，缪澂流逃脱\[6\]。

1941年2月17日，被111师331旅旅长[孙焕彩逮捕](../Page/孙焕彩.md "wikilink")，关在鲁苏战区监狱。1942年8月，在蒋介石密令处决的前夕，从监禁地逃出，进入中共山东根据地。当月3日，常恩多与[郭维城发动东北军](../Page/郭维城.md "wikilink")111师脱离国民革命军建制，改称“东北挺进军”。由于事前缺少组织，部队陆续哗变。常恩多在率领剩余部队向八路军根据地开进的途中病逝。9日，部队进入山东根据地，仍称第111师，万毅代理师长\[7\]。1944年10月，111师编为八路军滨海支队，任[八路軍](../Page/八路軍.md "wikilink")[山東軍區濱海軍區副司令員兼濱海支隊支隊長](../Page/山東軍區.md "wikilink")。1945年在中共七大上，山东分局原书记[朱瑞称赞他是](../Page/朱瑞_\(1905年\).md "wikilink")“不死的[吉鸿昌](../Page/吉鸿昌.md "wikilink")”\[8\]。依照毛泽东《关于第七届候补中央委员选举问题》的报告中关于选举东北干部的意见\[9\]，万毅当选[中共第七屆中央候補委員](../Page/中国共产党第七届中央委员会候补委员列表.md "wikilink")\[10\]。

### 第二次国共内战

抗日战争胜利后，担任[中共中央東北局委员](../Page/中共中央東北局.md "wikilink")、东北挺进纵队司令员，奉命由山东率先开赴东北，指挥所部“清匪反霸”、发展武装，克服天寒地冻、缺衣少粮、武器弹药不足等困难，连续转战于南起[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")、北至[吉林](../Page/吉林市.md "wikilink")、[长春](../Page/长春.md "wikilink")，东起[通化](../Page/通化.md "wikilink")，西至[法库广大地区](../Page/法库.md "wikilink")，至1946年初使所部由初入东北时的3500余人迅速发展到14000余人。1946年1月起，任中共吉遼省委副書記、吉遼（東滿）軍區副司令員、第七縱隊司令員。1946年8月任[東北民主聯軍](../Page/東北民主聯軍.md "wikilink")[第一縱隊司令員](../Page/中国人民解放军陆军第八十二集团军.md "wikilink")。率领部队先后参加[四平战役](../Page/四平战役.md "wikilink")、[三下江南战役](../Page/临江战役.md "wikilink")。1947年5月，改任第一縱隊政治委員。在[东北1947年夏季战役中](../Page/东北1947年夏季战役.md "wikilink")，同司令员[李天佑指挥第一纵队攻占](../Page/李天佑.md "wikilink")[公主岭等地](../Page/公主岭.md "wikilink")，随后进攻[四平失利](../Page/四平.md "wikilink")\[11\]。1948年3月，指挥部队再次[进攻四平](../Page/东北1947年冬季战役.md "wikilink")，最终攻占四平。

1948年3月，在[辽阳地区成立](../Page/辽阳.md "wikilink")[东北野战军第五纵队](../Page/东北野战军.md "wikilink")，万毅任司令员，[刘兴元任政治委员](../Page/刘兴元.md "wikilink")，[吴瑞林任副司令员](../Page/吴瑞林.md "wikilink")，[唐凯任副政治委员](../Page/唐凯.md "wikilink")，下辖第十三、第十四、第十五师\[12\]。9至10月间，第五纵队参加[辽沈战役](../Page/辽沈战役.md "wikilink")，先在彰武东南及西南地区阻击国军[廖耀湘兵团西援](../Page/廖耀湘.md "wikilink")[锦州](../Page/锦州.md "wikilink")，尔后协同兄弟部队围歼廖兵团于黑山以东地区。1948年11月，根据[中共中央军事委员会关于统一全军编制及部队番号的命令](../Page/中共中央军事委员会.md "wikilink")，第五纵队改称[中国人民解放军第四十二军](../Page/中国人民解放军陆军第七十四集团军.md "wikilink")，万毅任军长。11月至1949年1月，参加平津战役，首先攻克[昌平](../Page/昌平.md "wikilink")、[沙河](../Page/沙河.md "wikilink")，继而在兄弟部队配合下攻占国军供应基地丰台，同兄弟部队一道完成对[北平的包围](../Page/北平.md "wikilink")\[13\]。1949年4月起，任中國人民解放軍[第四野戰軍特種兵司令員](../Page/第四野戰軍.md "wikilink")\[14\]。

### 中华人民共和国成立后

[Nie_Rongzhen_in_Moscow_in_1957.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nie_Rongzhen_in_Moscow_in_1957.jpg "fig:Nie_Rongzhen_in_Moscow_in_1957.jpg")、万毅、[李强](../Page/李强_\(部长\).md "wikilink")、[宋任穷在中国驻苏联大使馆](../Page/宋任穷.md "wikilink")。\]\]
[中華人民共和國成立後](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，万毅任[中共中央中南局委員](../Page/中共中央中南局.md "wikilink")。1950年10月起，任炮兵第一副司令員兼東北軍區炮兵司令員，炮兵學校校長。1952年8月至1954年9月任[第二機械工業部副部長](../Page/中华人民共和国第二机械工业部_\(1954–1958\).md "wikilink")。1953年9月，任[解放軍總參謀部裝備計劃部部長](../Page/中国人民解放军总参谋部.md "wikilink")。1955年被授予中將軍銜，獲一級[獨立自由勳章](../Page/獨立自由勳章.md "wikilink")、一級[解放勳章](../Page/解放勳章.md "wikilink")，是当时授衔中将中唯一一名[中共中央委员会成员](../Page/中共中央委员会.md "wikilink")\[15\]。1956年，在中共八大上再次当选为中共候补中央委员。1958年5月，兼任国防部第五部部长，负责研究特种武器装备。9月起，任[中國科協副主席](../Page/中國科協.md "wikilink")。1959年4月，任[中国人民解放军国防科学技术委员会副主任](../Page/中国人民解放军国防科学技术委员会.md "wikilink")。同时，万毅还是第一、二屆[國防委員會委員](../Page/中华人民共和国国防委员会.md "wikilink")\[16\]。

1959年万毅在[庐山会议期间](../Page/庐山会议_\(1959年\).md "wikilink")，因于7月22日发言支持[彭德懷的意见书而受株連](../Page/彭德懷.md "wikilink")，被撤銷職務\[17\]。1960年4月下放[陝西工作](../Page/陝西.md "wikilink")，同月起任[陝西省基本建設委員會副主任](../Page/陝西省.md "wikilink")。1960年11月至1966年3月任陝西省林業廳副廳長。1966年3月起任陝西省農林廳副廳長。「[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")」中受迫害，1967年11月至1973年11月被關押。1977年10月任解放軍總後勤部顧問。1978年3月當選為第五屆全國政協常務委員會委員。1979年11月，解放軍[總政治部宣布為其平反](../Page/總政治部.md "wikilink")。

1982年，万毅在[中共十二大上當選為](../Page/中共十二大.md "wikilink")[中央顧問委員會委員](../Page/中央顧問委員會.md "wikilink")。1985年7月起按正大軍區職待遇。1985年9月，请退中顾委职务\[18\]。1988年7月，被授予中國人民解放軍一級紅星功勳榮譽章。1997年10月31日在[北京逝世](../Page/北京.md "wikilink")，享年90歲\[19\]。

## 参考文献

{{-}}

[Category:东北军将领](../Category/东北军将领.md "wikilink")
[Category:八路军将领](../Category/八路军将领.md "wikilink")
[Category:中国共产党第七届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第七届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第八届中央委员会候补委员](../Category/中国共产党第八届中央委员会候补委员.md "wikilink")
[Category:中共中央顾问委员会委员](../Category/中共中央顾问委员会委员.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国防委员会委员](../Category/中华人民共和国国防委员会委员.md "wikilink")
[Category:第一届全国人大代表](../Category/第一届全国人大代表.md "wikilink")
[Category:第五届全国政协常务委员](../Category/第五届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:大连人](../Category/大连人.md "wikilink")
[Category:滿族人](../Category/滿族人.md "wikilink")
[Y](../Category/萬姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.